
\section{Notazione}
\begin{itemize}
	\item Vettori e matrici saranno espresse con il font in grassetto ($ \bm r $,$ \bm M $,..) invece le quantità scalari saranno espresse con il font normale ($ \gamma $,..);
	
	\item Data una matrice $ \bm M $:
	\begin{itemize}
		\item $\bm{M}_{(i,j)}$ indica l'elemento della riga i-esima e colonna j-esima;
		\item $\bm{M}_{i}$ indica l'$i$-esima riga;
		\item $\bm{M}^{j}$ indica la $j$-esima colonna;
		\item $\bm{M}^{\#}$ è la pseudo inversa generalizzata esatta \cite{ben2003generalized}, ossia la pseudo inversa di $\bm{M}$ eseguita senza alcuna regolarizzazione.
	\end{itemize}
		
	\item si utilizza $ \langle o \rangle $ per indicare la generica terna $ o $;
	
	\item si indica con $\prescript{o}{}{\bm{r}}$ la rappresentazione algebrica del generico vettore geometrico $\bm{r}$ rispetto alla terna $\langle o \rangle$:
	\begin{equation}
		\prescript{o}{}{\bm{r}} = 
		\begin{bmatrix}
		r_{i}\\
		r_{j}\\
		r_{k}
		\end{bmatrix}
	\end{equation}	
		
	\item si utilizza $ \prescript{o}{v}{\bm{T}} $ per indicare la matrice di trasformazione alle coordinate omogenee tra il frame $ \langle o \rangle $ e il frame $ \langle v \rangle $ definita come:
	\begin{equation}
		\prescript{o}{v}{\bm{T}} = 
		\begin{bmatrix}
			\prescript{o}{v}{\bm{R}} &\prescript{o}{}{\bm{r}_{o,v}} \\
			\bm{0}  & 1
		\end{bmatrix}
	\end{equation}
	dove $\prescript{o}{v}{\bm{R}}$ indica la matrice di rotazione tra il frame $\langle o \rangle$ e il frame $\langle v \rangle $ e $\prescript{o}{}{\bm{r}_{o,v}}$ è il vettore che collega il frame $\langle o \rangle$ al frame $\langle v \rangle$ (\figurename~\ref{fig:matrice_di_trasformazione});
	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[scale=1.0, keepaspectratio]{matrice_di_trasformazione}
		\caption{Matrice di rotazione $ \prescript{o}{v}{\bm{R}} $ e vettore distanza $\bm{r_{o,v}}$ }
		\label{fig:matrice_di_trasformazione}
	\end{figure}
	
	\item inoltre notazione meno utilizzata verrà introdotta quando necessario.

\end{itemize}
